---
title: "Cut loss สำหรับการลงทุนระยะยาว"
slug: "/57"
date: "2017-09-26T07:56:34.000Z"
description: "หลายๆคนอาจจะเคยได้ยินคำว่า Cut loss มาบ้าง บางคนอาจจะสงสัยว่า Cut loss"
image: "./images/scissor-1794088_1280_qydb5u.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

หลายๆคนอาจจะเคยได้ยินคำว่า Cut loss มาบ้าง บางคนอาจจะสงสัยว่า Cut loss ดีอย่างไรและจำเป็นต้องใช้หรือเปล่า คำตอบคือมีความจำเป็นอย่างยิ่ง เพราะการ Cut loss คือการจำกัดความเสี่ยงไม่ให้มากเกินไปในขณะที่ยังมีโอกาสได้ผลตอบแทนที่ดี แต่ทั้งนี่การ Cut loss ก็สามารถนำไปปฏิบัติได้หลากหลายรูปแบบขึ้นอยู่กับกลยุทธ์การลงทุนของแต่ละคน

การ Cut loss ส่วนใหญ่แล้วจะใช้กันอย่างแพร่หลายสำหรับผู้เก็งกำไรจากหุ้น นั้นก็คือเมื่อราคาหุ้นลงมาถึงจุดที่เรากำหนดไว้เช่น 10% เราจะต้องขายทิ้ง เพราะเหตุผลในการซื้อคือการเก็งทิศทางของราคาหุ้น เมื่อผิดพลาดก็จะต้องยอมรับผิดและขายออกเพื่อไม่ให้ขาดทุนเยอะเกินไปจนทำเงินต้นเราหายไป คนที่จะใช้เทคนิคนี้ได้ส่วนใหญ่จะเข้าใจแนวคิดเรื่องอัตราดอกเบี้ยทบต้นอยู่แล้ว ทุกคนเล็งเห็นความสำคัญของเงินต้น ทุกคนก็จะไม่ประมาทที่จะทำให้เงินต้นนั้นหายไป

สำหรับนักลงทุนระยะยาวนั้นอาจจะเรียนรู้วิธี Cut loss รูปแบบของนักเก็งกำไรได้ แต่ก็ไม่ควรนำมาปนกับแนวทางการลงทุนระยะยาวเพราะว่านักลงทุนระยะยาวควรจะต้องมองพื้นฐานบริษัทเป็นปัจจัยสำคัญ กล่าวคือหากเราต้องการสะสมหุ้นระยะยาวแต่ราคาลงมา 10% เราก็ไม่ควร Cut loss ออกไป ในความจริงแล้วเราควรจะใช้ประโยชน์จากการที่ราคาหุ้นลดลงโดยการสะสมซื้อบริษัทที่ดีเพิ่มขึ้นหากบริษัทไม่ได้มีเหตุการณ์อะไรที่พื้นฐานจะเปลี่ยนแปลง

การที่จะเห็นราคาหุ้นเราลงไป 10% โดยไม่มีความรู้สึกก็เป็นสิ่งที่ฝืนกันได้ยาก หลายๆคนก็เจอปัญหานี้รวมทั้งตัวผมเอง บางครั้งก็จะเกิดความไม่แน่ใจในการลงทุนของตัวเองไม่ว่าจะเป็นพื้นฐานบริษัทเปลี่ยนแปลงหรือไม่ เราคาดการณ์อะไรผิดหรือไม่ เราอาจจะซื้อแพงเกินไปหรือเปล่า สิ่งสำคัญที่เราควรจะทำเมื่อราคาหุ้นตก 10% ไม่ใช่การขายหุ้น แต่เป็นการเข้าไปดูว่าบริษัทที่เราซื้อนั้นเกิดอะไรขึ้นหรือเปล่า ถ้าไม่มีอะไรเกิดขึ้นเราควรจะคิดที่จะหาทางซื้อหุ้นเพิ่มหรือไม่ก็อยู่นิ่งๆและหันหน้าออกจากจอหุ้นซะ เมื่อคุณซื้อบริษัทแล้วคุณควรจะมั่นใจกับบริษัทของคุณ แต่ถ้าคุณไม่มั่นใจคุณก็ต้องหาข้อมูลเพิ่มเกี่ยวกับบริษัทนั้น

การ Cut loss กับการลงทุนระยะยาวนั้นเหมือนจะเป็นแนวคิดคนละแบบกัน สำหรับคนที่ทำกำไรจากรอบสั้นๆอาจจะต้องใช้เพราะว่าการทำกำไรของกลุ่มนี้จริงๆแล้วเป็นเรื่องของสถิติ หากสามารถเลือกหุ้นที่ชนะมากกว่าตัวที่แพ้พอร์ตก็จะเติบโตได้ แต่สำหรับนักลงทุนระยะยาวนั้น การ Cut loss ก็คือการขายบริษัทเมื่อเราคาดการณ์ผิดพลาดเกี่ยวกับบริษัทนั้นไม่ใช่การขายเมื่อราคาหุ้นลดลง การที่ราคาหุ้นขึ้นหรือลงในระยะสั้นเป็นเพียงความผันผวนระหว่างผู้ที่อยากซื้อหุ้นและผู้ที่อยากขายหุ้นไม่ใช่ความผันผวนของผลประกอบการ ดังนั้นการที่ราคาหุ้นลดลงในระยะสั้นอาจจะเป็นผลดีมากกว่าผลเสียด้วยซ้ำไป เพราะหากเรายังมีหน้าตักเหลือเราก็จะสามารถซื้อหุ้นที่ถูกขึ้นได้

ท้ายที่สุด การที่ราคาหุ้นลงอาจจะไม่ค่อยมีผลทางการลงทุนระยะยาวมากนักแต่สิ่งที่สำคัญกว่าคือการคาดการณ์ผิดพลาดเกี่ยวกับบริษัท นักลงทุนส่วนใหญ่จะยินดีหากในระยะสั้นราคาหุ้นมีความผันผวนเพราะแปลว่าจะมีโอกาสได้หุ้นที่ราคาถูกลงแปลว่าโอกาสได้ผลตอบแทนมีมากขึ้น สิ่งเดียวที่ไม่ชอบเมื่อราคาหุ้นลดลงคือ ไม่มีหน้าตักแล้ว...

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)


